Joseph Victor Widmann (* 20. Februar 1842 in Nennowitz (Brněnské Ivanovice), heute Ortsteil von Brünn; † 6. November 1911 in Bern) war ein Schweizer Journalist und Schriftsteller. Die Schreibweise seines Namens lautet in vielen Buchausgaben Joseph Viktor Widmann.

Widmann verbrachte seine Jugendzeit im Pfarrhaus von Liestal – sein Vater, ehemaliger Zisterziensermönch aus dem Stift Heiligenkreuz, war dort reformierter Pfarrer –, studierte evangelische Theologie in Heidelberg und Jena. 1868 wurde er Direktor einer Berner Mädchenschule, dann jedoch – wohl aufgrund seiner liberalen Ansichten – trotz seiner außerordentlichen Beliebtheit bei Schülerinnen und Kollegium seines Postens wieder enthoben.[1] Ab 1880 war er Feuilleton-Redaktor bei der Berner Tageszeitung Der Bund. Seine literarischen Werke, zu denen Theaterstücke, Erzählungen, Versepen und Reiseliteratur gehören, sind heute weitgehend vergessen. 

Zu Lebzeiten war Widmann einer der einflussreichsten Literaturkritiker und -förderer der Schweiz. Er war mit Gottfried Keller und Johannes Brahms befreundet (mit letzterem durchreiste er Italien), korrespondierte mit Carl Spitteler, förderte Ida Bindschedler und entdeckte Robert Walser, dem er zu ersten Veröffentlichungen verhalf. Widmanns kritische Besprechung von Nietzsches Jenseits von Gut und Böse im Bund gehörte zur frühesten Nietzsche-Rezeption und dürfte dem damals fast völlig unbekannten Philosophen einige Leser gewonnen haben; Nietzsche selbst fühlte sich darin aber zumindest teilweise missverstanden.

Von Widmanns Ansehen zeugt die Tatsache, dass ihm zum Gedächtnis 1914 in Bern am Südende des Hirschengrabens (gegenüber der damaligen „Bund“-Redaktion) der Widmann-Brunnen errichtet wurde[2]; seit 1923 ziert diesen eine Bronzefigur von Hermann Haller.

„Haltet ihn hoch und wert! Er hat euer Land geliebt, seine Berge, seine Freiheit. Er hat auch euch geliebt und vielleicht am mei¬sten dann, wenn er als Fremdling fühlte, daß sein Wesen nicht in euerm Volkstum wurzelte, daß er berufen sei, das Bild eines freieren, höheren Menschentums vor euch aufzurichten. Und er hat trotz dieser Liebe euch nie geschmeichelt. Vergesst auch das nicht!“

Sein Nachlass wird im Dichter- und Stadtmuseum Liestal und in der Burgerbibliothek Bern[4] aufbewahrt.
